





 
  
 Technopárty sú prejavom kultúry slobodomyseľnej mládeže, mnohí by ich najradšej zakázali. FOTO - ČTK 
 




 O nelegálnych free technopárty sa v poslednom čase hovorilo najmä v súvislosti s násilným rozpustením festivalov Czechtek a Slovtek. Na internetových diskusných fórach sa objavovali v podstate dva protichodné názory: Návštevníci párty sú banda stroskotancov a narkomanov a tento spôsob ich zábavy treba vyplieniť. Druhý tábor hovorí o svojskej kultúre nekonformných ľudí, ktorá je práve pre svoju slobodomyseľnosť tŕňom v oku "sporiadaných občanov", túžiacich mať všetko nalinkované, čisté a vopred pripravené. 
 Čo sú free technopárty 
 Na odľahlej lúke sa stretne niekoľko sto až niekoľkotisíc ľudí, ktorí sa zabávajú každý po svojom. Z aparatúr - soundsystémov, ktoré napájajú generátory, znie hlasná hudba. Ak je free technopárty (freetek) veľká, nazýva sa teknival (techno sa slangovo píše tekno). Toto stretnutie býva spravidla nelegálne, teda neohlásené. Za organizáciou párty nestojí žiaden zohraný štáb, aký poznáme z rockových festivalov. Organizátori v pravom slova zmysle neexistujú, sú len ľudia, ktorí určia dátum a pošlú echo. To sa potom roznesie. Návštevníci sa zvolávajú telefonátmi, mejlami. Presné miesto je často do poslednej chvíle utajené. Keď prídu soundsystémy, každý sa rozloží, kde chce. Soundsystémy sú zároveň centrami diania. Pri každom je bufet s občerstvením, čo je zdrojom príjmov vlastníkov aparatúry, ktorí sú zároveň DJmi. Ich mená nie sú podstatné, ľudia poznajú skôr mená soundsystémov. Všetci robia všetko zadarmo, vstupné ani honoráre pre účinkujúcich neexistujú. 
 Účastníci free technopárty nestoja o publicitu. Nepotrebujú reklamu, skôr ich trápi, že z ich podujatí sa stala móda a že na ne chodí množstvo ľudí. Na minuloročnom Czechteku ich bolo 40-tisíc. Na porovnanie - na oficiálnu párty, konkurenčný Creamfield s niekoľkomiliónovým rozpočtom, kde vystupovali skutočne veľké mená, prišlo 20-tisíc návštevníkov. To naznačuje, že free technopárty sa stávajú módnym fenoménom. 
 Čo je techno 
 "Techno je zatiaľ posledná hudobná revolúcia od čias punku," hovorí publicista, moderátor a rozhlasový DJ Daniel Baláž, známy z niekdajšieho rádia Ragtime a TV relácie Metro. "Za kolísku techna, svižnej tanečnej elektroniky s dôrazom na rytmickú zložku, sa považuje síce Amerika polovice 80. rokov, vplyvy však prichádzali najmä z Európy (Kraftwerk, Can, Russolo, Satie a ďalší). Na freetekoch má techno zo sociálneho hľadiska i v hudobnej rovine blízko k punku. S punkom ho spája undergroundová platforma a krédo ,urob si sám', to znamená, každý vie hrať, či už tri akordy na gitare, alebo ,duc duc' na počítači. Podobne ako punk aj techno má jednoduchšie i komplexnejšie podoby." 
 Iné názory zasa hovoria, že free technopárty nadväzujú priamo na tradície hippies. Ide o komunity ľudí, ktorí odmietajú nalinkované prostredie organizovanej zábavy a malomeštiackeho života. Freetek je pre nich symbolom slobody a nezávislosti. K filozofii hippies majú blízko travelleri, pre ktorých sa freeteky stali životným štýlom - presúvajú sa z jednej párty na druhú obytnými autami a peniaze si zarábajú príležitostnými prácami. Slovenských travellerov roztratených po Európe je však len hŕstka. 
 Návštevníci free technopárty pochádzajú z najrôznejších sociálnych skupín. Nedá sa povedať, kto je typickým návštevníkom freeteku, tak, ako sa nedá opísať typický návštevník napríklad festivalu Pohoda. Preto ani nemožno zovšeobecniť, že freeteky navštevuje spodina, ako si to mnohí myslia. 
 Teknivaly sú sloboda 
 Miro je spolumajiteľom soundsystému. Obyčajný dvadsaťšesťročný muž bez akýchkoľvek extravagancií v oblečení či vystupovaní. Je zamestnaný a free technopárty berie ako hobby. Aparatúru vlastní s kamarátmi, budovali ju niekoľko rokov. 
 "Hrá sa väčšinou z vinylových platní. My nehráme techno, ale reggae, ska a hip-hop. Každý môže hrať, čo chce, keď niekto chce hrať Karola Duchoňa a myslí si, že to bude ľudí zaujímať, tak môže. Teknivaly sú sloboda, každý si môže robiť, čo chce, jediná podmienka je neobmedzovať iných ľudí. Keď ho baví váľať sa v blate, a pritom hltať oheň, môže to robiť," hovorí. "Free technopárty sú pre majiteľov soundsystémov nezárobkové, u nás v podstate dosť drahé hobby. Každý soundsystém sa snaží vyniknúť a prilákať k sebe čo najviac ľudí, tak má bar väčšiu tržbu. Ale na Slovensku sa v podstate vždy len prerába. Na Slovteku som prerobil päťtisíc a kamarát dvetisíc. Možno, keby na párty chodilo viac ľudí, neboli by sme v mínuse, ale to by tam zase bolo príliš veľa cudzích. Aj keď hráme niekde v podniku, nechceme žiadne prachy, hráme len za konzumné. A keď nám povedia, chlapci, stačilo, vytiahneme peniaze a dáme si pivo za svoje." 
 Neporiadok, deštrukcia 
 S free technopárty sa viaže niekoľko problémov: devastácia životného prostredia, obťažovanie miestnych obyvateľov hlukom a voľné šírenie drog. To je aj dôvod, prečo sú v niektorých európskych krajinách zakázané. 
 "Nie sme žiadne kobylky, ktoré ničia prírodu," hovorí Miro. "Keby to tak bolo, niekde by sme nechali spúšť a nabudúce išli niekam inde. Ale my sa chceme vracať. Napríklad pri jednom meste na Záhorí je freetek možno každý druhý víkend, a nikto proti tomu nič nemá. Slovtek predčasne zrušili, lebo bol na chránenom území. Na tom mieste sme ho však robili už štvrtý raz, a až teraz si ochranári všimli, že sa niečo deje. Nevedeli sme, že je to chránené územie, inak by sme išli inde. Nosíme so sebou igelitové vrecia a všetky odpadky vždy vyzbierame. Každý soundsystém si uprace v svojom okolí. Keď odchádzame, je to tam ako predtým, samozrejme, tráva je pošliapaná, preto si vyberáme odľahlé miesta, ktoré nikomu nepatria. Písalo sa, že na Czechteku ľudia nechali neporiadok, lenže boli k tomu donútení - vyhnali ich preč a nemali šancu upratať. Aj tak to upratali dodatočne. Keď sme odchádzali zo Slovteku, sedeli sme na vreciach s odpadkami, lebo ich bolo plné auto. Riadne sme si upratali, neviem, prečo všade hovorili, že sme tam nechali neporiadok, museli si to pomýliť s Czechtekom." 
 Etický kódex návštevníka free technopárty, ktorý nájdeme na stránke www.freetek.sk, odporúča aj dôkladne odpratať výkaly lopatkou (ak nie sú zabezpečené toalety), v prípade požitia drog o tom nehovoriť a mať pod kontrolou svoje stavy. 
 S dredmi a s gelom 
 Z techna vyšli dva životné štýly, ktoré sú do značnej miery nezlučiteľné. "Freeteky, kočujúce soundsystémy a neohlásené tancovačky na lúkach sú jedna vec, a technopárty s regulárnymi účinkujúcimi a hviezdami, zväčša komerčné akcie, druhá vec," hovorí Daniel Baláž. "Povedal by som, že ide o dve odlišné society. Nemajú ani rady, keď sa hádžu do jedného vreca. Stručne: kým tá prvá neuznáva autority, druhá má rada svojich lídrov. A kým prvá si zapletá dredy, druhá má radšej gel." 
 Dôkaz nezmieriteľnosti oboch skupín podáva Miro: "Organizátori týchto párty chcú zarobiť bez toho, aby sa narobili. Vstupenka stojí aj 400 až 500 korún. My to robíme zadarmo. DJi berú strašné peniaze, nepáči sa mi to." 
 Matúš Gajdoš, organizátor oficiálnych technopárty a editor stránky www.bajkonur.sk, je usmievavý a zhovorčivý mladý muž. "Mnohí moji kolegovia sú na free techno festivaly nahnevaní, lebo vďaka správam v novinách majú zlé meno aj naše oficiálne akcie," hovorí. "Teknivaly sa mi však páčia a nemám s nimi žiaden problém. Nie sú o drogách, ale o zábave. Bol som na mnohých free párty v Čechách aj na Slovensku a cítil som sa tam dobre. Chodí tam veľmi veľa ľudí zo zahraničia, takže sa tam dajú stretnúť zaujímavé typy." 
 Podľa Matúša Gajdoša sú freeteky síce čistá anarchia, ponúkajú sa tam drogy, čo je protizákonné, ale inak tam vládne pohoda. "Drogy sú však všade, aj na diskotékach, a tam ešte navyše hrozí, že na vás niekto vytiahne pištoľ, alebo vás zbije. Stretol som sa dokonca s tým, že majitelia klubov majú vlastných dílerov drog. Ľudia na free párty sú veľmi priateľskí, dajú ti spacák, najesť, človek nič nepotrebuje." 
 Aj Matúš Gajdoš tvrdí, že na freetekoch sa účastníci starajú o poriadok. "Na vlastnej koži som zažil, že sa zdvihol silný vietor a všetci ľudia zo soundsystému začali pobehovať a chytať lietajúce odpadky, aby ich vietor nerozfúkal po okolí. Druhá vec je, že sa zdevastuje lúka, tieto párty sa totiž tešia stále väčšiemu záujmu. Oni si však vyberajú lúky, ktoré sú pánu Bohu za chrbtom a tráva znovu vyrastie. Do médií sa to dostane len v uhorkovej sezóne." 
 Je podľa neho organizovanie legálnych technopárty naozaj lukratívna záležitosť? "Známi DJi sú naozaj slušne platení, ale je to ako v inej hudbe - človeku dlho trvá, kým si vybuduje meno, a platne, ktoré si musí neustále kupovať, sú veľmi drahé. Naše zisky vôbec nie sú vysoké - zo vstupného takýto festival nevyžije, musíme zháňať peniaze cez sponzorov. Mali sme akcie, kde vstupné pokrylo asi desatinu rozpočtu, a pritom sme mali plný klub." 
 Čo s freetekmi? 
 Zakázať free technopárty je to najjednoduchšie riešenie. Určite by ho privítalo množstvo ľudí, z ktorých väčšina videla iba záznamy policajných zásahov v televízii. Alternatívy sú však pre kultúru dôležité a je problematické ovplyvňovať ich zákonmi. Ak sa freeteky konajú bez vedomia majiteľa na súkromnom pozemku alebo v chránenej krajinnej oblasti, je policajný zásah na mieste, aj ten sa však dá robiť elegantne a nenásilne, tak, ako to predviedla slovenská polícia. Prax ukazuje, že mnohé free techno festivaly fungujú bez problémov a nikomu neprekážajú. Zaujímavý pohľad prináša v rozhovore pre Lidové noviny Marie Matušková, starostka obce Višňové, pri ktorej sa tohto roku konal festival Czechtek s 30-tisíc návštevníkmi. Podľa nej sú účastníci normálni ľudia, ktorí sa prišli baviť. S drastickým zásahom polície nesúhlasí. Tvrdí, že s mladými sa dá veľmi úspešne dohodnúť, aby neprekážali. "Technopárty je prejavom kultúry tejto mládeže a výsledkom ich situácie. Predsa si nevymysleli: teraz pôjdeme robiť rámus niekde na lúke. Je to súčasný fenomén." 

